\chapter{ANALISIS ORGANISASI PERUSAHAAN}

\section{Sejarah Perusahaan}
Sejarah mencatat keberadaan Pos Indonesia begitu panjang, Kantorpos pertama didirikan di Batavia (sekarang Jakarta) oleh Gubernur Jenderal G.W Baron van Imhoﬀ pada tanggal 26 Agustus 1746 dengan tujuan untuk lebih menjamin keamanan surat-surat penduduk, terutama bagi mereka yang berdagang dari kantorkantor di luar Jawa dan bagi mereka yang datang dari dan pergi ke Negeri Belanda. Sejak itulah pelayanan pos telah lahir mengemban peran dan fungsi pelayanan kepada publik.Setelah Kantorpos Batavia didirikan, maka empat tahun kemudian didirikan Kantorpos Semarang untuk mengadakan perhubungan pos yang teratur antara kedua tempat itu dan untuk mempercepat pengirimannya. Rute perjalanan pos kala itu ialah melalui Karawang, Cirebon dan Pekalongan. Pos Indonesia telah beberapa kali mengalami perubahan status mulai dari Jawatan PTT (Post, Telegraph dan Telephone). Badan usaha yang dipimpin oleh seorang Kepala Jawatan ini operasinya tidak bersifat komersial dan fungsinya lebih diarahkan untuk mengadakan pelayanan publik. Perkembangan terus terjadi hingga statusnya menjadi Perusahaan Negara Pos dan Telekomunikasi (PN Postel). Mengamati perkembangan zaman dimana sektor pos dan telekomunikasi berkembang sangat pesat, maka pada tahun 1965 berganti
menjadi Perusahaan Negara Pos dan Giro (PN Pos dan Giro), dan pada tahun 1978 berubah menjadi Perum Pos dan Giro yang sejak ini ditegaskan sebagai badan usaha tunggal dalam menyelenggarakan dinas pos dan giropos baik untuk hubungan dalam maupun luar negeri. Selama 17 tahun berstatus Perum, maka pada Juni 1995 berubah menjadi Perseroan Terbatas dengan nama PT. Pos Indonesia (Persero). Dengan berjalannya waktu, Pos Indonesia kini telah mampu menunjukkan kreatiﬁtasnya dalam pengembangan bidang perposan Indonesia dengan memanfaatkan insfrastruktur jejaring yang dimilikinya yang mencapai sekitar 24 ribu titik layanan yang menjangkau 100 persen kota/kabupaten, hampir 100 persen kecamatan dan 42 persen kelurahan/desa, dan 940 lokasi transmigrasi terpencil di Indonesia. Seiring dengan perkembangan informasi, komunikasi dan teknologi, jejaring Pos Indonesia sudah memiliki lebih dari 3.800 Kantorpos online, serta dilengkapi electronic mobile pos di beberapa kota besar. Semua titik merupakan rantai yang terhubung satu sama lain secara solid & terintegrasi. Sistem Kode Pos diciptakan untuk mempermudah processing kiriman pos dimana tiap jengkal daerah di Indonesia mampu diidentiﬁkasi dengan akurat. Pada PT. Pos Indonesia terdapat divisi Pelatihan dan Pengembangan SDM. Divisi tersebut mempunyai peranan penting di dalam perusahan. Assesment & Learning center (Divisi Pelatihan dan Pengembangan SDM) terletak di Jl. Supratman No. 88 merupakan suatu divisi yang bertugas dan bertanggung jawab atas pengelolaan pelatihan karyawan berdasarkan kebutuhan yang telah ditetapkan guna memenuhi kebutuhan pengembangan kompetensi karyawan. Pelatihan ini diberikan kepada semua karyawan dari setiap divisi baik karyawan baru maupun karyawan lama. Pelatihan yang dilaksanakan disesuaikan berdasarkan bidang keahliannya dan jabatan karyawan tersebut. Data yang digunakan pada penelitian ini adalah data-data pelatihan beserta karyawan yang melaksanakan pelatihan di PT. Pos Indonesia.
 \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/logoposs}
    \caption{Logo Perusahaan}
    \label{tinjauan}
\end{figure}

\section{Visi Dan Misi Perusahaan}
\subsection{Visi}
Sebagai pendukung utama manajemen dalam pengembangan karyawan (people development) melalui penciptaan karyawan, tim, dan organisasi pembelajaran yang mampu mengelola berbagai pengetahuan strategi untuk meningkatkan efektivitas perusahaan.
3.2.2 Misi
1. Menyusun dan menyelenggarakan desain program pengelolaan dan pengembangan karyawan (people management).
2.    Mengelola berbagai pengetahuan strategis yang harus dimiliki perusahaan (knowledge management).
3.   Membentuk karyawan yang berkarakter dan mampu menjalankan budaya perusahaan (character and culture building).
4.   Menyiapkan sarana dan prasarana penyelenggaran pembelajaran (learning environment).
3.3 Deskripsi Pekerjaan Peserta Internship II
 pelatihan beserta karyawan yang melaksanakan pelatihan di PT. Pos Indonesia.
 \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/strukturorganisasi}
    \caption{Struktur Organisasi Perusahaan}
    \label{tinjauan}
\end{figure}


\subsection{Bagian Pelatihan}
\begin{enumerate}
    \item Bagian Pelatihan dipimpin oleh Manajer Pelatihan
    \item Tugas Pokok Manajer Pelatihan adalah bertanggung jawab atas pengelolaan pelatihan karyawan berdasarkan kebutuhan yang ditetapkan guna memenuhi kebutuhan pengembangan kompetensi karyawan
    \item Untuk mendukung tugas pokok tersebut, Manajer Pelatihan melaksanakan aktivitas :
    \begin{enumerate}
        \item Merancang model pelatihan pengembangan kompetensi karyawan Perusahaan sebagai pedoman dalam implementasi pengembangan kompetensi;
        \item Merumuskan sasaran-sasaran dan rencana pelatihan tahunan dan periode jangka pendek lainnya;
        \item Menyusun metode pengelolaan dan pelaksanaan pelatihan karyawan;
        \item Menyelenggarakan pelatihan korporasi untuk pengembangan kompetensi karyawan;
        \item Mengembangkan alat bantu pembelejaran yang paling efektif, bahan ajar dan fasilitator   internal guna menghasilkan output yang optimal bagi prose pembelajaran;
        \item Mencari informasi dan menyusun database penyedia pelatihan dan kursukursu di luar     sebagai mitra kerja yang sesuai dengan kebutuhan pelatihan untuk pengembangan kompetensi;
        \item Mengembangkan dan meng-update kompetensi staf pengajar/instruktur;
        \item Mengelola dan mengadministrasi semua materi pembelajaran;
        \item Melakukan proses administrasi untuk pengiriman peserta pelatihan dan seminar di dalam dan luar negeri;
        \item Menyelenggarakan pelaksanaan workshop/seminar dalam negeri dan meningkatkan keterampilan dan keahlian (soft-skill) karyawan;
        \item Mengelola dan mengadministrasi semua materi pembelajaran;
        \item Memverikasi pelaksanaan pelatihan di Regional;
        \item Mengavaluasi terhadap efektivitas penyelenggaraan pelatihan.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Deskripsi Pekerjaan}
\subsection{Deskripsi Jenis Pekerjaan Peserta Internship II}
Tempat pelaksanaan Intrenship II di PT. Pos Indonesia Persero. Pelaksanaan Intrenship II ini, penulis ditempatkan pada bagian Divisi Pelatihan dan Pengembangan SDM (Assesment and Learning Center). Penulis bertugas membuat sistem sesuai dengan kebutuhan perusahaan. Untuk membuat system tersebut penulis melakukan analisis dan mencari refrensi untuk membangun aplikasi. Analisa dilakukan melalui wawancara dengan pembimbing project dan juga pengambilan data-data yang dibutuhkan dalam pembangun aplikasi.

\subsection{Ruang Lingkup Internship II}	
Pada kegiatan Intership II ini ruang lingkup yang terdapat yaitu penulis ditugaskan untuk melanjutkan aplikasi yang telah ditugaskan pada internship I sebelumnya. Selain itu, penulis juga mulai menganalisis dan merancang sistem penilaian kinerja karyawan berdasarkan program pelatihan.

\subsection{Tanggung Jawab Peserta Internship II}
Pada Intresnhip II ini, penulis bertanggung jawab atas project yang telah ditugaskan. Pertanggung jawaban penulis berupa hasil dari tugas-tugas yang diberikan pembimbing project di perusahaan kepada penulis.

\subsection{ Deskripsi Seberapa Jauh Pekerjaan Peserta Internship II}
Pada program internship ini penulis mengerjakan beberapa pekerjaan yang berkaitan dengan pengembangan perangkat lunak dan perekapan data. Pekerjaan yang dikerjakan antara lain:
\begin{enumerate}
    \item Membangun dan mengembangkan aplikasi Sistem Informasi Pelatihan Pos khususnya divisi Pelatihan dan Pengembangan SDM.
    \item Menganalisis penilaian kinerja program pelatihan.
    \item  Mengimplementasi metode simple additive weighting (SAW) pada proses penilaian program pelatihan.
    \item Merancang dan membuat aplikasi penilaian kinerja karyawan berdasarkan program pelatihan di PT. Pos Indonesia khususnya pada divisi Pelatihan dan Pengembangan SDM berbasis website
    \item Melakukan rekapitulasi data kepegawaian PT Pos Indonesia Persero.
\end{enumerate}